<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
        <div type="chapter" xml:lang="fr-CA">
          <head>
            <ref target="#women_writing">L’apport du concept d’ontologie informatique à l’étude de l’histoire littéraire des femmes au <date from="1801" to="1900">XIX</date><hi rend="Superscript">e</hi> siècle</ref>
          </head>
          <docAuthor>
            <persName ref="http://viaf.org/viaf/105437213" cert="high">chantal savoie</persName>
          </docAuthor>
          <docAuthor>
            <persName ref="http://viaf.org/viaf/104137574" cert="medium">julie roy</persName>
          </docAuthor>
          <div type="section">
            <p xml:id="p110">
              <ref target="#women_writing">
                <ref target="#genre_journalism">Le projet : <title type="a">Histoire littéraire des femmes au <placeName ref="http://www.geonames.org/6115047" cert="high">Québec</placeName> : stratégies de légitimation et principes de filiation</title> s’intéresse à l’émergence de l’écriture des femmes dans la presse périodique québécoise au cours de <date from="1851" to="1900">la seconde moitié du XIX</date><hi rend="Superscript">e</hi> siècle.</ref>
              </ref>
              <ref target="#methodology">Il comporte deux volets, soit la collecte de textes écrits par des femmes dans la presse périodique francophone entre <date when="1837">1837</date> et <date when="1881">1881</date>, pour la plupart inédits, et l’analyse du corpus en fonction de paramètres liés aux stratégies de légitimation et aux principes de filiation qui s’y déploient. <ref target="#intertextuality">Ce que nous entendons par stratégies de légitimation et principes de filiation est repérable par des indices internes aux textes, notamment l’intertextualité et la posture, et par des indices externes, comme l’étude des habitus et des réseaux des auteures repérées.</ref> L’objectif de ce projet est donc double. <ref target="#genre_journalism">D’abord, constituer un corpus de travail encore méconnu, pour une période largement occultée de l’histoire littéraire, qui rende compte des pratiques d’écriture des femmes et de leur participation à la presse périodique amorcée un siècle plus tôt et qui se déploie de façon extensive à la fin du <date from="1801" to="1900">XIX</date><hi rend="Superscript">e</hi> siècle. Ensuite, étudier ce corpus en fonction d’une grille d’analyse permettant de comprendre les pratiques d’écriture des femmes et comment celles-ci ont modulé leur participation à la vie littéraire et leur reconnaissance en tant qu’auteures.</ref></ref>
            </p>
            <p xml:id="p111">
              <ref target="#methodology">
                <ref target="#technology">
                  <ref target="#collaboration">Ce projet nécessitait la mise en place d’un espace de stockage pour rassembler le corpus et d’un outil d’analyse. Il supposait également un travail collaboratif à distance. Pour ce faire, nous avons mis sur pied une base de données relationnelle MySQL en ligne permettant de faire la collecte des informations brutes et la gestion des connaissances liées au corpus et à son analyse.</ref>
                </ref>
                <ref target="#theme_or_topic">Notre étude vise à présenter le travail accompli en ce qui a trait à la mise en place d’une structure de recherche au moyen d’outils technologiques et du développement d’une ontologie permettant de gérer l’ensemble de manière satisfaisante, tant sur le plan opérationnel qu’intellectuel. Si l’ontologie est une notion philosophique qui renvoie à la <hi rend="italic">théorie de l’existence</hi>, c’est-à-dire qui tente d’expliquer les concepts qui existent dans le monde et comment ils s’imbriquent et s’organisent, les ontologies informatiques sont des outils qui permettent de représenter un <hi rend="italic">univers de connaissances</hi> sous une forme utilisable par un ordinateur<note xml:id="n18" place="end">Une ontologie, du point de vue informatique, est la <hi rend="italic">conceptualisation</hi> d’un domaine, c’est-à-dire un <hi rend="italic">choix</hi> quant à la manière de décrire un domaine ainsi que sa <hi rend="italic">description formelle</hi>. Elle doit être partagée et consensuelle, s’appliquer à un domaine particulier et tendre vers un objectif commun</note>.</ref>
              </ref>
            </p>
            <p xml:id="p112">
              <ref target="#methodology">
                <ref target="#technology">Nous ne prétendons pas utiliser le concept d’ontologie informatique au sens strict du terme avec tout l’outillage technologique qu’il suppose. Ce concept constitue plutôt un outil qui a nourri notre réflexion. Il a fourni ses assises à la création de l’architecture de notre base de données et nous permet de poursuivre son développement en vue de la seconde étape de notre projet, soit l’analyse des données accumulées lors des dépouillements. Nous l’utilisons ici pour présenter la réflexion entourant notre projet et ses bases conceptuelles et montrer comment nous avons tenté de l’arrimer au monde informatique avec lequel nous travaillons. Car, dans l’univers des sciences humaines, c’est bien souvent cet arrimage entre la recherche intellectuelle et sa représentation informatique qui fait défaut. Le concept d’ontologie nous a forcées à nous demander de façon plus systématique quels étaient les objectifs du projet quant à la constitution du corpus puis de définir les éléments permettant d’identifier les filiations et les stratégies de légitimation de façon claire et cohérente pour un système informatique. Nous avons notamment utilisé le concept de classe ou de catégorie d’information, établi les propriétés de ces classes, les liens nécessaires entre les classes et les propriétés et utilisé un vocabulaire commun pertinent. Ce texte se divise en deux volets : d’abord, la présentation des fondements de notre base de données et de quelques-uns des ajustements envisagés en vue de l’analyse, puis, à l’aide d’exemples, l’exploration du concept de posture et des difficultés que suscite sa représentation formelle à l’aide des outils informatiques.</ref>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>Identifier les auteurs et les pseudonymes</head>
            <p xml:id="p113">
              <ref target="#methodology">La première étape, celle de la constitution du corpus, nécessitait deux classes principales dans notre base de données. <ref target="#authority">Il s’agissait d’identifier les <hi rend="italic">textes</hi> écrits par des femmes (pierre angulaire du projet) et de leur associer des <hi rend="italic">auteures</hi>. Si cette première étape semble relativement simple, la complexité de la problématique de l’autorité littéraire, dans le contexte où nous nous situions et la perspective particulière que nous souhaitions adopter, présentaient déjà certaines difficultés.</ref></ref>
            </p>
            <p xml:id="p114">
              <ref target="#authorship">
                <ref target="#authority">La classe <hi rend="italic">auteur</hi> détermine les caractéristiques des personnes qui ont une autorité sur un texte. Il s’agit d’un individu socialisé possédant une existence propre. Les propriétés sont donc relativement simples et relèvent essentiellement de la biographie (sexe, date et lieu de naissance, etc.). Or cette définition de l’auteur posait problème étant donnée l’importance des textes signés sous des pseudonymes non élucidés et l’autonomie relative de l’univers de la presse au <date from="1801" to="1900">XIX</date><hi rend="Superscript">e</hi> siècle qu’elle provoque vis-à-vis du monde réel. Dans le cadre d’une recherche sur les stratégies de légitimation et sur la filiation, l’imbrication de ces deux possibles de l’autorité littéraire (l’auteur et son pseudonyme) en une seule classe aurait rapidement porté à confusion. La création d’une classe <hi rend="italic">auteur</hi> nécessitait donc, en parallèle, la création d’une propriété <hi rend="italic">signature</hi> agissant comme une classe (c’est-à-dire possédant des propriétés et des liens avec l’ensemble des éléments de la base de données). Cela nous permet de distinguer les auteurs de chair et d’os de leurs instances pseudonymes. Cela permet également de faire interagir les pseudonymes de façon autonome, sans nécessairement qu’ils soient liés à un auteur, et de distinguer ainsi l’univers social réel de l’univers construit de la presse. Cette distinction permet également de donner voix au chapitre à ces êtres de papier qui s’assument comme des auteurs afin de départager les stratégies de légitimation concrètes des individus impliqués dans la presse de celles de leurs avatars qui évoluent dans l’univers de la presse. La propriété <hi rend="italic">signature</hi>, en agissant comme une classe, nous permet d’identifier le genre sexué attribué au pseudonyme ainsi que le type de signature (initiales, anagrammes, prénom seul, etc.). Le concept de posture, qui est au cœur de notre analyse, nécessitera ultérieurement l’ajout de propriétés pour établir les habitus, réels ou fictifs, ainsi que les réseaux.</ref>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>Identifier les textes</head>
            <p xml:id="p115">
              <ref target="#methodology">En vis-à-vis, la classe <hi rend="italic">texte</hi> constitue en quelque sorte le cœur de la base de données. <ref target="#authorship">Les propriétés de base permettent de colliger les informations bibliographiques concernant chacun des textes recensés (titre, date et lieu de production, date et lieu de publication, etc.) et de leur lier un <hi rend="italic">auteur</hi> ou une <hi rend="italic">signature</hi>. À cela s’ajoute un lien vers le document transcrit ou numérisé et un champ en texte libre permettant de faire des commentaires, notamment sur le contexte de la rédaction ou de la publication, et d’ajouter divers détails sur le document qui ne sont pas pris en compte par les propriétés de base. Nous avons d’ailleurs déjà envisagé la création de propriétés additionnelles afin d’analyser ces textes de façon plus cohérente. En matière de filiation et de stratégie de légitimation, nous étudions la possibilité d’ajouter des éléments touchant les genres littéraires et les formes, les sujets abordés ainsi que les registres littéraires et les tonalités.</ref></ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>Les classes auxiliaires et la question des relations</head>
            <p xml:id="p116">
              <ref target="#methodology">À ces classes qui forment les grands piliers de la base de données s’ajoutent des classes auxiliaires qui permettent de donner une plus-value aux informations portant sur les textes, les auteurs et les signatures en les inscrivant dans un contexte plus général. <ref target="#writing_climate">On trouve la classe <hi rend="italic">périodique</hi> et la classe <hi rend="italic">institution</hi>, qui permettent notamment d’analyser les habitus, les réseaux et les espaces dans lesquels l’écriture féminine est autorisée et voir de quelle manière ces contextes influencent cette écriture.</ref></ref>
            </p>
            <p xml:id="p117">
              <ref target="#methodology">Bien que la question des classes et des propriétés soit au cœur de notre réflexion, ce sont les relations qui les unissent qui permettent de rendre notre base de données opérationnelle, de donner à la théorie sa valeur de recherche et d’analyse et de l’appliquer à notre corpus. <ref target="#intertextuality">Les relations peuvent s’établir entre les classes principales (lien entre un texte et un périodique, lien entre une auteure et un texte, entre un texte et d’autres textes, une auteure et une institution, une auteure et une autre auteure).</ref> Elles peuvent également s’établir entre les classes et les propriétés, notamment <hi rend="italic">auteur</hi> et <hi rend="italic">signature</hi>. Si les propriétés permettent de classer les informations colligées, elles marquent surtout le début de l’analyse des stratégies de légitimation et la filiation. Elles permettent d’articuler la réflexion et de décupler la portée des informations recueillies.</ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>La question de la posture littéraire</head>
            <p xml:id="p118">
              <ref target="#methodology">Une fois le corpus établi et balisé, l’étape de l’analyse pose des défis considérables. D’abord, en ce qui a trait à la conversion de nos perspectives d’analyse en matière gérable par les moyens informatiques courants et accessibles à tous, et par conséquent sur la manière de lire les résultats obtenus. Notre capacité à <q>traduire</q> adéquatement nos préoccupations théoriques et littéraires en catégories à la fois maniables et significatives est en effet la clé de notre capacité à réellement renouveler les perspectives sur les pratiques d’écriture des femmes au <date from="1801" to="1900">XIX</date><hi rend="Superscript">e</hi> siècle. Si nous n’arrivons pas à traiter cette abondante matière consignée dans la base de données, la dispersion et l’hétéroclite auront gain de cause sur le renouvellement de notre compréhension de ces pratiques d’écriture.</ref>
            </p>
            <p xml:id="p119">
              <ref target="#methodology">Le regain d’intérêt pour la sociopoétique qui s’est manifesté au cours des dernières années<ref target="#intellectual_history"> <note xml:id="n19" place="end">Mentionnons principalement, dans la foulée des propositions d’<persName ref="http://viaf.org/viaf/109597667" cert="medium">Alain Viala</persName>, le travail de <persName ref="http://viaf.org/viaf/19834812" cert="high">Jérôme Meizoz</persName> sur les postures littéraires ainsi que celui d’<persName ref="http://viaf.org/viaf/7440929" cert="high">Alain Vaillant</persName> et de <persName ref="http://viaf.org/viaf/71498992" cert="high">Marie-Ève Thérenty</persName> sur la presse périodique.</note> </ref>s’est avéré commode, de notre point de vue, pour établir les éléments nécessaires à notre analyse, dans la mesure où cette perspective a permis la prise en compte de la société qui produit et reçoit le texte, dans les limites toutefois circonscrites d’une forme concrète qui apparaît à un moment et dans un lieu donné, à savoir ici notamment son incarnation dans la presse.</ref>
              <ref target="#representation_of_women">L’ambition de concilier des préoccupations plus sociologiques et des enjeux scripturaires et formels qui caractérise la sociopoétique seyait en effet à notre corpus, notamment parce que la sociologie des pratiques s’avère limitée dans le contexte de l’anonymat ou du pseudonymat non élucidé. La sociocritique est également pertinente dans la mesure où le statut de <hi rend="italic">dominées</hi> des femmes dans les champs social, littéraire et culturel tend à les obliger à expliciter leur position en regard des destinataires envisagés, qu’il s’agisse des interlocuteurs qui détiennent les positions les plus légitimes dans l’espace culturel ou du public général et de leur perception des femmes qui prennent la plume pour intervenir dans l’espace public.</ref>
            </p>
            <p xml:id="p120">
              <ref target="#methodology">C’est donc dans différents travaux qui relèvent de la sociopoétique que nous avons puisé la notion de <hi rend="italic">posture</hi> élaborée initialement par <persName ref=" http://viaf.org/viaf/19834812" cert="high">Jérôme Meizoz</persName>. Articulation de l’individuel et du collectif, la posture est <q>la manière (générale) d’être (d’un) écrivain</q> (<persName ref="http://viaf.org/viaf/61549705" cert="high">Molinié</persName> et <persName ref="http://viaf.org/viaf/109597667" cert="high">Viala</persName> 217), lisible dans divers faits de position et d’habitus. La posture <q>permet de penser à la fois la <q>stratégie</q> [d’un auteur] dans le champ et ses options formelles, à savoir sa poétique propre</q> (<persName ref="http://viaf.org/viaf/19834812" cert="high">Meizoz</persName> 16). La posture s’apparente ainsi à l’éthos des rhétoriciens et puise dans la notion, plus utilisée en anglais, de <hi rend="italic">persona</hi>, qui désigne tout à la fois <q>une voix et son contexte d’intelligibilité</q> (<persName ref="http://viaf.org/viaf/19834812" cert="high">Meizoz</persName> 19). Pour les besoins spécifiques de nos analyses et étant donné que le concept d’ontologie nécessite de formaliser notre problématique et de définir le vocabulaire utilisé, ce sont surtout les trois scènes du discours posées par <persName ref="http://viaf.org/viaf/19834812" cert="high">Meizoz</persName> qui nous servent de repères. La<hi rend="italic">scène englobante</hi>(celle où s’ énoncent les grands types de discours, politique,religieux, etc.), <ref target="#genre">la <hi rend="italic">scène générique</hi> (qui décrit les genres du discours et les genres littéraires)</ref> et la<hi rend="italic">scène de la parole</hi> (construite par l’énonciation). Outre les postures elles-mêmes, ce sont également la façon dont elles s’insèrent dans le continuum de l’ensemble des discours de leur époque et la façon dont elles puisent dans des postures du passé qui nous intéressent. La base de données nous permet de consigner le détail des stratégies, de rassembler les éléments en vue d’une analyse plus fine des postures et des façons de les adopter. De deux postures semblables pourraient par exemple émerger des stratégies différentes sur le plan des procédés à l’œuvre selon l’auteure, l’époque où elle s ’inscrit ou le périodique où l’intervention est publiée, voire son insertion dans un espace précis de la page du journal.</ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>La scène générique</head>
            <p xml:id="p121">
              <ref target="#genre_issue">La question de la <hi rend="italic">scène générique</hi> mérite quelques précisions dans la mesure où elle gagne à être élargie et mieux articulée en fonction de nos besoins et de l’univers informatique. D’une part, la notion de genre ne suffit pas à cartographier les diverses appartenances des textes au milieu littéraire ambiant. Au genre se greffent des régimes littéraires (dont la correspondance) et s’imposent des mouvements (dont le romantisme, pour ne pas prendre un exemple au hasard) que nous repérons aisément en balayant l’étendue de notre corpus.</ref>
              <ref target="#intertextuality">En outre, toute citation, au-delà des enjeux liés à l’énonciation (faire dire par quelqu’un d’autre ce qu’on préfère ne pas dire soi-même, par exemple), agit sur le plan de la rhétorique en tissant des liens entre un texte et ses prédécesseurs, sur le plan des postures autant que de la légitimité. Toutes les ressources permettant de repérer et de classer les différentes allusions et références, directement et indirectement contenues dans un texte, peuvent être mises à profit par le relais d’analyses de divers registres d’intertextualité, puisqu’elles jouent un rôle à la fois dans les stratégies de légitimation déployées ainsi que dans la filiation assumée consciemment ou non par les auteurs.</ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>La scène de la parole</head>
            <p xml:id="p122">
              <ref target="#methodology">Quant à la scène de la parole, outre le fait qu’elle tend à dégager les éléments de l’agir postural dérivant des théories de l’énonciation<note xml:id="n20" place="end">Notamment les travaux de <persName ref="http://viaf.org/viaf/29529106" cert="high">Ruth Amossy</persName>, et plus précisément le collectif qu’elle dirige intitulé <title level="m"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150122T222047-0700" comment="Not on the VIAF list "?>Images de soi dans le discours. La construction d’un éthos<?oxy_comment_end?>.</title></note>, elle élargit la seule considération de mise en scène de l’énonciateur et, le cas échéant, du destinataire, en permettant de cerner l’ensemble de la <hi rend="italic">scène d’énonciation</hi> (voir <persName ref="http://viaf.org/viaf/4933095" cert="high">Maingueneau</persName>). Il s’agit par exemple de prendre en compte les éléments de décor, comme les lieux d’où provient la parole (celui du couvent et de la chambre, par exemple, qui semblent se démarquer), certaines figures clés (la couventine, la religieuse, la mère, etc.) et les actions qui autorisent cette parole (célébrer, protester, prier, louer, etc.).</ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>Un exemple d’analyse des scènes de l’énonciation</head>
            <p xml:id="p123">
              <ref target="#close_reading">
                <ref target="genre_journalism">Une brève analyse du texte intitulé <title rend="a"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150122T223238-0700" comment="Not on the VIAF list "?>Mgr. L’Archevêque de <placeName ref="http://www.geonames.org/6115047" cert="high">Québec</placeName> à <placeName ref="http://www.geonames.org/3832694" cert="medium">Villa Maria</placeName><?oxy_comment_end?></title>, paru dans le <title level="j"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150122T223604-0700" comment="not on the VIAF list "?>Courrier du <placeName ref="http://www.geonames.org/6251999" cert="high">Canada</placeName><?oxy_comment_end?></title> en <date when="1871" cert="high">1871</date>, permet de sonder l’intérêt de la perspective que nous avons adoptée. Elle donne également une bonne idée des limites de l’approche et, surtout, des défis à surmonter, tant sur le plan quantitatif, étant donné la quantité importante de textes devant être soumis à l’analyse, qu’en ce qui concerne le codage informatique de ces éléments. Il s’agit d’une lettre destinée au rédacteur du <title level="j"><?oxy_comment_start author="ilovan" timestamp="20150405T222704-0600" comment="No in VIAF"?>Courrier du <placeName ref="http://www.geonames.org/6251999" cert="high">Canada</placeName><?oxy_comment_end?></title> demandant la publication de la lettre d’une jeune couventine, lettre présentée à la suite de la précédente.</ref>
              </ref>
            </p>
            <p xml:id="p124">
              <ref target="#genre_issue">
                <ref target="#authorship">
                  <ref target="genre_lifeWriting">
                    <ref target="#genre_journalism">Ce qui frappe en premier lieu est le jeu des relais de narration et l’enchâssement des récits : sous un titre qui pourrait figurer en tête d’un article ou d’un compte rendu figure une lettre, non signée, qui présente un document second, lettre elle aussi, signée par une autre personne et reproduite à sa suite. L’accent est mis sur les stratégies de véridiction, d’abord en incluant des allusions au lieu de parution : le texte s’adresse à <q>M. le Rédacteur</q> du <title level="j"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150126T173548-0700" comment="Not on the VIAF list"?>Courrier du <placeName ref="http://www.geonames.org/6251999" cert="high">Canada<?oxy_comment_end?></placeName></title> et il suggère la publication dans son périodique d’une lettre originale présentée comme authentique. Si cette entrée en matière n’est pas signée, plusieurs indices laissent toutefois entendre que la mère de la jeune auteure de la lettre seconde est une signataire possible. Elle parle au féminin, mais surtout elle confesse le <q>vol</q> de la lettre intime qui suivra par un astucieux recours à une rhétorique de l’autocritique. La signataire de la première lettre doit choisir entre voler la lettre et trahir ainsi l’intimité, ou faire preuve d’égoïsme en gardant pour elle le <q>précieux butin</q>. Dès l’entrée en matière, donc, s’opposent le monde médiatique, et donc public, auquel s’adresse la première missive, et la sphère privée de la relation entre une mère et sa fille, les deux se superposant, en quelque sorte, par l’entremise de la correspondance.</ref>
                  </ref>
                </ref>
              </ref>
            </p>
            <p xml:id="p125">
              <ref target="#genre_lifeWriting">
                <ref target="#close_reading">Le récit second, celui qu’adresse <q>Ta petite fille</q> à sa <q>chère Maman</q> s’ouvre sur une nouvelle mise en scène de la parole, pratiquement au pied de la lettre. Un <hi rend="italic">je</hi> amorce une lettre à sa mère en esquissant, par l’autoreprésentation, le contexte dans lequel elle écrit : de son pupitre, au moment d’une récréation, pendant un jour de congé au couvent. Le récit, au présent et dans un premier temps quasi en temps réel, est d’abord celui de l’écriture de la lettre et des différentes activités de la journée de congé offerte à l’occasion de la visite de Monseigneur. S’emboîte ensuite, au passé cette fois, le récit de la visite de l’archevêque de <placeName ref="http://www.geonames.org/6115047" cert="high">Québec</placeName>. Ce récit, prétexte à l’écriture de la lettre de la couventine à sa mère, présente lui aussi une scène d’énonciation, celle qui encadre l’adresse à Monseigneur par les couventines, sa réponse, puis la bénédiction qu’il prodigue.</ref>
              </ref>
            </p>
            <p xml:id="p126">
              <ref target="#genre_issue">
                <ref target="#genre_journalism">Quant aux enjeux posturaux, sur la scène englobante, l’éloquence religieuse de l’archevêque et le discours médiatique du <title level="j"><?oxy_comment_start author="ilovan" timestamp="20150405T222800-0600" comment="Not in VIAF"?>Courrier du <placeName ref="http://www.geonames.org/6251999" cert="high">Canada</placeName><?oxy_comment_end?></title> personnifié par le rédacteur auquel s’adresse le texte balisent et jouxtent ceux de la mère et de la fille. L’éloquence religieuse s’inscrit dans une tradition bien établie, alors que le monde de la presse incarne un type de discours qui, sans être complètement nouveau, adapte l’ancien à la scène médiatique, l’avale en quelque sorte.</ref>
              </ref>
            </p>
            <p xml:id="p127">
              <ref target="#genre_issue">
                <ref target="#genre_journalism">
                  <ref target="#genre_lifeWriting">Sur la scène générique, ce texte présente l’imbrication de plusieurs genres de discours et de genres littéraires. D’une part, on trouve l’éloquence du discours religieux et moraliste, attribué à l’archevêque, lequel s’imbrique dans le discours de l’opinion publique, généré par le journal. D’autre part, la lettre familière de la mère, déviée de sa destination privée par sa publication dans le journal, devient une <q>lettre au journal</q> avec ses enjeux discursifs et énonciatifs propres. Il en est de même de la lettre familière et intimiste de la fille, dont le discours est fortement influencé par les devoirs de la couventine envers sa famille et les textes d’éducation qui circulent à l’époque. En s’inscrivant dans la presse, par le relais de la lettre de la mère, celle-ci devient une <q>lettre dans le journal</q> et transforme l’horizon de réception.</ref>
                </ref>
              </ref>
            </p>
            <p xml:id="p128">
              <ref target="#genre_issue">
                <ref target="#close_reading"><ref target="#genre_lifeWriting">Sur la scène de la parole (construite par l’énonciation) s’imbrique donc un échange mère-fille, au présent, discours marqué par le rappel constant de la proximité et de l’affection, un récit-prétexte constitué de la visite de l’archevêque au couvent de <placeName ref="http://www.geonames.org/3832694" cert="high">Villa Maria</placeName> et de ses effets, mais également un discours public, celui d’une mère s’adressant à l’opinion publique par le relais du discours de sa fille, transformant ainsi les enjeux d’un discours intimiste en tentative d’influencer cette opinion publique.</ref> <ref target="#education">On peut voir dans ce texte à plusieurs niveaux un véritable éloge de l’éducation des filles, et en particulier du pensionnat du couvent de <placeName ref="http://www.geonames.org/3832694" cert="high">Villa Maria</placeName>.</ref> D’abord dans le discours louangeur de l’archevêque, ensuite dans celui de la couventine à propos des qualités de son couvent et de la description de ses consœurs ainsi que dans son écriture qui reçoit l’aval des rédacteurs par sa publication dans un journal et finalement dans l’exergue de la lettre : <q type="block">Envoie donc ma petite sœur, Maman, je t’assure que sa santé se rétablira et puis, elle sera infiniment mieux que dans les externats, si tu voyais la différence! Tu peux avoir confiance en moi, j’en aurai bien soin, et, il me sera si agréable de parler de toi, de rencontrer un cœur qui t’aime autant que le mien.</q></ref>
              </ref>
            </p>
            <p xml:id="p129">
              <ref target="#close_reading"><ref target="#women_writing">Cette analyse, très préliminaire, donne néanmoins accès à tout un pan du corpus que nous avons consigné dans notre base de données et révèle, très littéralement, comment le discours féminin s’insinue progressivement dans l’espace public.</ref> Ce que nous désignons, de manière préliminaire, comme une rhétorique de l’enchâssement, semble jouer un rôle important, et ce, de différentes manières. <ref target="#voice_or_narration"><ref target="#religion"><ref target="#class_issue"><ref target="#education">Bien sûr, le texte surreprésente les marqueurs de l’énonciation et les traces permettant de situer qui parle, à qui, dans quel contexte. Bien sûr, il situe hiérarchiquement les différents discours qui circulent dans l’espace social, reconduisant pour l’essentiel l’autorité de l’Église, l’importance de l’éducation et le maintien des privilèges de classe de la bourgeoisie.</ref></ref></ref></ref> <ref target="#genre_issue"><ref target="#genre_journalism">Au-delà de ces évidences, c’est véritablement à une petite scénographie du rapport des femmes aux lettres à laquelle nous semblons assister. La mère pave en quelque sorte la voie de la publication à sa fille en se faisant la passeuse d’une correspondance privée dans l’espace public, par le relais de la presse, le tout cautionné par le prétexte de la visite de l’archevêque, prétexte qui s’apparente à ce qui constitue une nouvelle, soit une forme autorisée dans le journal.</ref></ref></ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>Une poétique de l’enchâssement</head>
            <p xml:id="p130">
              <ref target="#genre_issue">Qu’en est-il de cette posture de l’enchâssement qui serait signifiante au-delà d’un texte particulier? Si nous avons sciemment sélectionné un texte en apparence peu <q>littéraire</q>, au sens restreint du terme, pour ce premier exemple, c’est justement pour les liens qui l’unissent, à l’autre pôle, à l’un des exemples les plus littéraires du corpus, celui des poèmes adressés par <persName><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150126T175455-0700" comment="Not on the VIAF list"?>Élise Larivière<?oxy_comment_end?></persName> à différents journaux, ce qui nous laisse croire qu’il s’agit d’une stratégie d’écriture répandue. D’entrée de jeu, le genre poétique nous plonge dans un monde littéraire bien différent, sur le plan tant du statut symbolique que de l’acquisition de compétences particulières pour signer ce type d’écrit. Demeure toutefois la question de l’encadrement du texte poétique par une lettre qui met en scène les destinataires et, parfois, le contexte de rédaction, de même que le prétexte du passage à l’écriture poétique, toujours relié à des sujets et des personnages importants, qu’il s’agisse de Dieu personnifié par ses plus nobles serviteurs, de la noblesse ou de dirigeants politiques, d’écrivains ou d’artistes renommés. Pour reprendre la terminologie de <persName ref=" http://viaf.org/viaf/19834812" cert="high">Meizoz</persName> à propos des postures littéraires, la <hi rend="italic">scène englobante</hi> est toujours fortement présente et montrée explicitement de manière à conforter l’ordre établi.</ref>
            </p>
            <p xml:id="p131">
              <ref target="#women_writing">
                <ref target="#genre_issue">Quant à la <hi rend="italic">scène générique</hi> des textes d’<persName>Élise Larivière</persName>, elle inclut de nouvelles formes (nouvelles en regard de leur appropriation par les femmes sur la scène publique, s’entend) mais ne néglige pas pour autant les anciennes et notamment la correspondance, que ce soit directement ou indirectement. Les épigraphes, par exemple, servent d’exorde en regard du destinataire premier, en même temps qu’ils annoncent le prétexte de l’écriture aux destinataires réels, ceux qui lisent le périodique. <ref target="genre_poetry">C’est ainsi, pour ne donner qu’un exemple, que le poème intitulé <title rend="a"><?oxy_comment_start author="ilovan" timestamp="20150405T220343-0600" comment="Not in VIAF"?>Eugénie et le pied de la croix. À sa Majesté <persName ref="http://viaf.org/viaf/39510739">l’Impératrice Eugénie</persName>. Hommage profondément humble de l’auteur<?oxy_comment_end?></title> est publié. Le titre contient d’ailleurs lui-même l’essentiel de la scène d’énonciation. Ce poème est encadré d’une introduction (qui s’apparente à un exorde) qui rappelle son contexte d’écriture et assure du même coup son passage de la sphère privée (le texte aurait été envoyé à l’impératrice elle-même) à la sphère médiatique. Il est suivi de la transcription de la réponse du <persName>duc de <choice><sic>Bassno</sic><corr>Bassano</corr></choice></persName> qui accuse réception du poème au nom de l’impératrice. Sur le plan de l’énonciation, ces remerciements bouclent la boucle de belle façon. <ref target="#writing_climate">Cette mise en abîme agit en effet comme une forme de clin d’œil : pour publier un poème, une humble jeune fille qui n’a ni le statut ni l’autorité suffisante doit trouver un prétexte et mettre en scène son travail d’écriture et son acceptation par une autorité compétente pour accéder à la publication. Le choix de l’impératrice s’avère astucieux et le résultat dépasse même l’ambition de la jeune poète puisqu’au final, l’impératrice s’avère <q>trop</q> importante pour répondre elle-même et désigne un duc comme secrétaire. L’impératrice s’avère ainsi, par la hiérarchie tant sociale que scripturaire, le miroir inversé de la jeune poète (l’une trop humble pour écrire, l’autre trop importante pour répondre).</ref></ref></ref>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>L’analyse maintenant</head>
            <p xml:id="p132">
              <ref target="#close_reading">Reste maintenant à mettre au point le protocole de saisie des éléments posturaux dans la base de données. Si les trois scènes sont des catégories évidentes, reste à y organiser les marqueurs, qui sont de nature hétéroclite. Les deux premiers types de scène (la scène englobante et la scène générique) gagneraient certainement à exploiter des listes de catégories appuyées sur les genres et formes littéraires, les registres et tonalités, puisque les possibles sont relativement limités. Chaque catégorie pourrait donc être repérée et il s’agirait de consigner les éléments textuels qui permettent de justifier la présence de chaque catégorie. Pour la dernière scène, celle de la parole, c’est peut-être en filant la métaphore théâtrale de <persName ref="http://viaf.org/viaf/4933095" cert="high">Dominique Maingueneau</persName> que nous avons la solution la plus opératoire. La <hi rend="italic">scène de la parole</hi>, en interne, est incarnée par une énonciation, émanant d’un <hi rend="italic">personnage</hi>, qui lui-même évolue dans un <hi rend="italic">décor</hi>, le tout centré sur une <hi rend="italic">action</hi>. <ref target="#representation_of_women">Enfin, les différentes scènes sont organisées les unes par rapport aux autres, révélant ainsi une hiérarchie des discours qui proposent des enjeux, feints ou réels, pour la prise de parole des femmes sur la scène médiatique.</ref></ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>Conclusion</head>
            <p xml:id="p133">
              <ref target="#methodology">L’utilisation du concept d’ontologie nous a permis de mieux définir notre objet d’analyse et de le formaliser de manière claire et cohérente à l’intérieur de notre base de données. Le travail de recherche sur le vocabulaire précis à employer, sur les réseaux de relations entre les classes et sur la façon de décliner leurs propriétés a été déterminant pour poursuivre notre réflexion. Ce concept nous guide à chaque étape, dans la mesure où, sans prétendre épuiser la matière textuelle stockée dans notre base de données, nous tentons de faire en sorte que chacun des éléments exploités dans le contexte de nos travaux (légitimation et filiation) le soit de manière systématique, gérable, significative, ouverte et cohérente avec l’ensemble de notre projet.</ref>
            </p>
            <p xml:id="p134">
              <ref target="#representation_of_women">
                <ref target="#women_writing">Il reste certes beaucoup à faire pour rendre la réflexion intellectuelle opératoire à l’intérieur de notre base de données. <ref target="#genre_issue">Cependant, l’état actuel de notre réflexion nous permet déjà de formuler l’hypothèse selon laquelle c’est précisément la façon dont les femmes mettent en scène leur parole au sein de l’espace public imprimé que constitue la page du journal, c’est-à-dire la façon dont elles se mettent elles-mêmes en scène en train d’écrire, et la façon dont elles situent cette pratique au sein de l’ensemble des textes et discours de l’époque, qui nous met sur la piste d’une réelle relecture de l’écriture au féminin au <date from="1801" to="1900">XIX</date><hi rend="Superscript">e</hi> siècle.</ref> La formalisation de cet univers mérite à coup sûr qu’on y réfléchisse.</ref>
              </ref>
            </p>
          </div>
          <div type="section">
            <head>Bibliographie</head>
            <listBibl>
              <bibl><persName ref="http://viaf.org/viaf/29529106" cert="high">Amossy, Ruth</persName>. <title level="m"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150123T143916-0700" comment="Not on the VIAF list "?>Images de soi dans le discours : La construction d’un éthos<?oxy_comment_end?></title>. <placeName ref="http://www.geonames.org/2659994" cert="high">Lausanne</placeName>: <orgName ref="http://viaf.org/viaf/130222920" cert="high">Delachaux et Niestlé</orgName>, <date when="1999">1999</date>.</bibl>
              <bibl> <persName ref="http://viaf.org/viaf/4933095" cert="high">Maingueneau, Dominique</persName> <title level="m">. <?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150122T230154-0700" comment="Not on the VIAF list "?>Le discours littéraire : Paratopie et scène d’énonciation<?oxy_comment_end?>.</title><placeName ref="http://www.geonames.org/2988507" cert="high">Paris</placeName>: <orgName ref="http://viaf.org/viaf/124954978" cert="high">Armand Colin,</orgName> <date when="2004" cert="high">2004</date>.</bibl>
              <bibl><persName ref=" http://viaf.org/viaf/19834812" cert="high">Meizoz, Jérôme</persName>. <title level="m"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150123T144158-0700" comment="Not on the VIAF list "?>Postures littéraires : Mises en scène modernes de l’auteur<?oxy_comment_end?></title>. <placeName ref="http://www.geonames.org/2660645" cert="high">Genève</placeName>: <orgName ref="http://viaf.org/viaf/129041704" cert="high">Slatkine</orgName>,<date when="2007" cert="high">2007</date>.</bibl>
              <bibl><persName ref="http://viaf.org/viaf/61549705" cert="high">Molinié, Georges</persName>, et <persName ref="http://viaf.org/viaf/109597667" cert="high">Alain Viala</persName>. <title level="m"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150123T144900-0700" comment="Not on the VIAF list "?>Approches de la réception : Sémiostylistique et sociopoétique de Le Clézio.<?oxy_comment_end?> </title> <placeName ref="http://www.geonames.org/2988507" cert="high">Paris</placeName>: <orgName ref=" http://viaf.org/viaf/124952254" cert="high">Presses universitaires de <placeName ref="http://www.geonames.org/3017382" cert="high">France</placeName></orgName>, <date when="1993" cert="high">1993</date>.</bibl>
              <bibl><persName ref="http://viaf.org/viaf/7440929" cert="high">Vaillant, Alain</persName> et <persName ref="http://viaf.org/viaf/71498992" cert="high">Marie-Ève Thérenty</persName>. <title level="a"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150123T150359-0700" comment="Not on the VIAF list "?>Histoire littéraire et histoire culturelle<?oxy_comment_end?></title>. <title level="m"><?oxy_comment_start author="Olga" timestamp="20150123T150553-0700" comment="Not on the VIAF list "?>L’Histoire culturelle du contemporain: Actes du colloque de <placeName ref="http://www.geonames.org/3027869" cert="high">Cerisy</placeName>, <persName ref="http://viaf.org/viaf/25754040" cert="high">Laurent Martin</persName> et <persName ref="http://viaf.org/viaf/42021264" cert="high">Sylvain Venayre</persName><?oxy_comment_end?></title>. Dir. <persName ref="http://viaf.org/viaf/7440929" cert="high">Alain Vaillant</persName> et <persName ref="http://viaf.org/viaf/71498992" cert="high">Marie-Ève Thérenty</persName>. <placeName ref="http://www.geonames.org/2968815/paris.html" cert="high">Paris:</placeName> <orgName ref="http://viaf.org/viaf/148124030" cert="high">Nouveau Monde Éditions</orgName>, <date when="2005" cert="high">2005</date>. 271–90.</bibl>
            </listBibl>
          </div>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
